# O estrago neoliberal na Romênia
Apesar da imagem negativa propagada durante décadas, no dia do centenário do seu nascimento, milhares de romenos organizaram atividades comemorativas, demonstrando uma nostalgia crescente da era socialista, mesmo com os seus problemas. Não um pequeno grupo de militantes de algum partido extremista, mas cidadãos comuns, especialmente pessoas que viveram aquela época e se arrependeram.

Entrevistados por diversos meios de comunicação internacionais, como o site suíço 24heures, os participantes da homenagem ao túmulo do "Condutor" explicaram de forma simples mas eficaz o que os leva a recordar Ceaușescu: "Não havia desemprego, todos tinham uma casa, as geladeiras estavam sempre cheias". E ainda: “Os políticos de hoje seriam capazes de fazer o que Ceaușescu fez? Longe disso, nada mais fazem do que roubar”.

Em suma, se havia críticas inegáveis no sistema socialista romeno, elas só aumentaram com a transição para a economia de mercado, tornando-se ainda mais agudas com a entrada da Romênia na União Europeia. Pelo contrário, Ceaușescu é cada vez mais visto como o ícone de um passado glorioso, de uma Roménia que teve um peso internacional e um equilíbrio interno.

De acordo com uma pesquisa publicada em 2015 por Ires, 66% dos cidadãos romenos prefeririam Ceaușescu à atual classe dominante, um número em claro crescimento em relação ao já importante número de 41% registado em 2010. 70% dos romenos, mesmo, afirmaram que na época do “Conducador” viviam melhor. Mas como é possível essa nostalgia por aquele que é retratado como um dos ditadores mais sangrentos da Europa Oriental? As respostas são basicamente duas: primeiro, a propaganda atribuiu a Ceaușescu pecados muito mais graves do que aqueles que deveriam ser atribuídos a ele; em segundo lugar, os cidadãos romenos compreenderam, sentindo-o pessoalmente, que, se o socialismo real colocava problemas, estes só aumentaram com a transição para a economia de mercado.

Como todos os países do Leste Europeu, a Romênia enfrentou uma profunda crise econômica na transição de uma economia socialista planejada para um modelo econômico de mercado livre. Analisando os dados do PIB per capita, por exemplo, verifica-se uma queda acentuada na época da chamada “revolução” e da deposição de Ceaușescu, e somente nos últimos anos o país conseguiu voltar aos níveis da década de 1980.

Segundo dados do Eurostat, a Roménia é hoje o país mais pobre da União Europeia, com quase metade da população a viver abaixo do limiar de pobreza (49,7%, para ser mais preciso), igual a 9,8 milhões cerca de 20 milhões de pessoas que habitavam a pátria de Ceaușescu. Todos estes números aumentaram ainda mais desde que a Roménia se tornou membro da União Europeia, assumindo o papel de fornecedor de mão-de-obra migrante de baixo custo para o resto do continente ou localmente para empresas relocadas.

Por outro lado, mesmo as excelências da era comunista, em particular a educação e a investigação científica, foram prejudicadas pela privatização, tornando-se cada vez mais um privilégio exclusivo de uma pequena parte da população.
